## License  
```  
Copyright (C) 2019 YuqiaoZhang

This program is free software: you can redistribute it and/or modify it under the terms of the GNU Lesser General Public License as published by the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or (at your option) any later version.

This program is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the GNU Lesser General Public License for more details.

You should have received a copy of the GNU Lesser General Public License along with this program.  If not, see <https://www.gnu.org/licenses/>
```  
&nbsp;  
## Alpha通道  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Porter在1984年提出了Alpha通道（1.[Porter 1984]），目前在实时渲染中已被广泛地用于模拟物体的透明效果。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;我们设对应到同一个像素（Pixel）的一系列片元（Fragment）的颜色、Alpha、深度为三元组$\lbrack C_i A_i Z_i\rbrack$，该像素最终的颜色$C_{Final}$为：$C_{Final}=\sum_i\lparen\lparen\prod_{z_j\,Nearer\,Z_i}\lparen1-A_j\rparen\rparen A_iC_i\rparen$ //其中：$V\lparen Z_i\rparen=\prod_{z_j\,Nearer\,Z_i}\lparen1-A_j\rparen$又被称为可见性函数，即$C_{Final}=\sum_i\lparen V\lparen Z_i\rparen A_iC_i\rparen$。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;值得注意的是，在物理含义上， Alpha模拟的是局部覆盖（Partial Coverage）而非透射率（Transmittance）。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Alpha的含义是片元覆盖的面积占像素面积的比例（这也是我们用标量float而非向量RGB来表示Alpha的原因；这种情况在一些文献中被称作波长无关的（Wavelength-Independent））。比如，我们透过一条蓝色的真丝围巾观察一块红色的砖，我们看到砖的颜色大体为蓝色和红色“**相加**”； 真丝围巾的纤维本身是不透明的，只是真丝围巾的纤维之间存在着间隙，我们通过这些间隙看到了红色的砖，即真丝围巾“局部覆盖”了砖。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;而透射率是波长相关的（Wavelengh-Dependent）；比如，我们透过一块蓝色的塑料薄膜观察一块红色的砖，我们看到的砖的颜色大体为黑色（即蓝色和红色“**相乘**”）；红色的砖只反射红色的光，而蓝色的塑料薄膜只允许蓝色的光通过，红色的砖的反射光全部会被蓝色的塑料薄膜吸收，即呈现出黑色（参考文献：[《科学七年级下册》（ISBN: 9787553603162）/第2章对环境的感觉/第4节光的颜色/物体的颜色]）；如果需要模拟透射率相关的效果，那么我们应当使用参与介质（Participating Media）（2.[Yusor 2013]、3.[Hoobler 2016]）相关的技术。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;![](./OIT_1.png)  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;图来自：[《科学七年级下册》（ISBN: 9787553603162）/第2章对环境的感觉/第4节光的颜色/物体的颜色]  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;根据Alpha的含义，不难理解可见性函数$V\lparen Z_i\rparen=\prod_{z_j\,Nearer\,Z_i}\lparen1-A_j\rparen$，即只有比当前片元“更近”（Nearer）的片元才会局部覆盖当前片元。（一些文献中将可见性函数$V\lparen Z_i\rparen$称作透射率$T\lparen Z_i\rparen$，在严格意义上是错误的。）  
&nbsp;  
## 顺序性透明  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在实时渲染中，比较常见的做法是将几何体排序后用Over/Under操作（1.[Porter 1984]、4. [Dunn 2014]）以递归的方式求解$C_{Final}$：  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1.OpaquePass 绘制不透明物体，得到BackgroundColor和BackgroundDepth。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2.TransparencyPass 将BackgroundDepth用于深度测试（关闭深度写入）将透明物体从后往前/从前往后排序后用Over/Under操作以递归的方式求解$C_{Final}$。  
&nbsp;  
### Over操作  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;将片元从后往前排序允许用Over操作以递归的方式求解$C_{Final}$  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;$C_{Final\_0}=BackgroundColor$  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;$C_{Final\_n}=\lparen A_nC_n\rparen+\lparen1-A_n\rparen C_{Final\_n-1}$ 
&nbsp;
### Under操作
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;将片元从前往后排序允许用Under操作以递归的方式求解$C_{Final}$  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;$C_{Final\_0}=0$  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;$A_{Total\_0}=1$  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;$C_{Final\_n}=A_{Total\_n-1}\lparen A_nC_n\rparen+C_{Final\_n-1}$  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;$A_{Total\_n}=A_{Total\_n-1}\lparen 1-A_n\rparen$ //$A_{Total}$即可见性函数$V\lparen Z_i\rparen$  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;OpaquePass得到的图像将在最后以A = 1, C = BackgroundColor的形式合成上去  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在严格意义上，只有将**片元**从后往前/从前往后排序，才能保证Over/Under操作的正确性。然而在实时渲染中，排序的粒度是基于**物体**而非基于**片元**；如果物体内部存在穿插，那么片元的顺序将不符合从后往前/从前往后，从而导致Over/Under操作的结果存在错误。因此，人们不得不探索OIT算法来解决这个问题。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;//注：实际上，从前往后/从后往前的顺序还会导致相同材质的物体无法合批，从而导致状态切换过多，对性能造成不利影响。  
&nbsp;  
## 深度剥离（Depth Peeling）
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;深度剥离（5.[Everitt 2001]）是一种比较古老的在实时渲染中被实际应用的OIT算法。  
&nbsp;  
### Render Pass  
1.OpaquePass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;绘制不透明物体，得到BackgroundColor和BackgroundDepth。  
2.NearestLayerPass //GeometryPass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;将Depth初始化为BackgroundDepth 开启深度测试和深度写入 将透明物体按<材质,从前往后>排序后绘制得到NearestLayerColor和NearestLayerDepth 并用Under操作将NearestLayerColor合成到$C_{Final}$    
3.SecondNearestLayerPass //GeometryPass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;将Depth初始化为BackgroundDepth 开启深度测试和深度写入 将NearestLayerDepth绑定到片元着色器的纹理单元并在片元着色器中显式Discard掉Depth NearerOrEqual NearestLayerDepth的片元 将透明物体按<材质,从前往后>排序后绘制得到SecondNearestLayerColor和SecondNearestLayerDepth 并用Under操作将SecondNearestLayerColor合成到$C_{Final}$   
4.ThirdNearestLayerPass //GeometryPass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;将Depth初始化为BackgroundDepth 开启深度测试和深度写入 将SecondNearestLayerDepth绑定到片元着色器的纹理单元 以此类推...  
&nbsp;  
... // N个Pass可以剥离得到N个最近的层，应用程序可以根据自身的需求选择Pass的个数  
&nbsp;  
N+2.CompositePass //FullScreenTrianglePass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;最后用Under操作将OpaquePass得到的BackgroundColor合成到$C_{Final}$  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;//注：深度剥离本身并不依赖于片元的顺序，之所以将透明物体从前往后排序是为了充分发挥硬件的EarlyDepthTest来提升性能  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在理论上，深度剥离也可以从远到近剥离各层，并用Over操作合成到$C_{Final}$。只不过，在Under操作中，如果应用程序选择的Pass个数过低，不能剥离得到所有的层，那么最远处的若干层会被忽略；由于$A_{Total}$（即可见性函数$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$）是单调递减的，最远处的若干层对$C_{Final}$的贡献是较低的，产生的误差也是较低的。这也是深度剥离采用Under操作而非Over操作的原因。  
&nbsp;  
### 综合评价  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;显然，深度剥离有一个显著的缺陷——Pass个数过多——在效率上存在着比较严重的问题；因此在被提出以后的数十年间并没有流行起来。  
&nbsp;  
## 随机透明（Stochastic Transparency）  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;可见性函数$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen=\prod_{z_j\,Nearer\,Z_i}\lparen1-A_j\rparen$的求解依赖于片元的顺序，导致了$C_{Final}=\sum_i\lparen \operatorname{V}\lparen Z_i\rparen A_iC_i\rparen$的求解依赖于片元的顺序。基于这个事实，Enderton在2010年提出了随机透明：随机透明基于概率论的原理，利用硬件的MSAA特性进行随机抽样，给出了一种顺序无关地求解可见性函数$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$的方式，以达到以顺序无关的方式求解$C_{Final}$的目的（6.[Enderton 2010]）。  
&nbsp;  
### 随机深度（Stochastic Depth）  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;我们设：通过设置gl_SampleMask/SV_Coverage的值，以确保片元$\lbrack C_i A_i Z_i\rbrack$在生成采样点$\lbrack Z_i\rbrack$时，每个采样点被覆盖的概率为$A_i$；开启深度测试和深度写入，以确保较近的片元生成的采样点一定覆盖较远的片元生成的采样点；不同片元生成采样点时，每个采样点被覆盖的概率相互独立（Uncorrelated）；那么在最终生成的Depth图像中，对任意采样点$\lbrack Z_s\rbrack$，满足$Z_i$ NearerOrEqual $Z_s$的概率即为可见性函数$V\lparen Z_i\rparen=\prod_{z_j\,Nearer\,Z_i}\lparen1-A_j\rparen$。  
&nbsp;   
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;可以根据概率论的相关知识证明：满足$Z_i$ NearerOrEqual $Z_s$即采样点$\lbrack Z_s\rbrack$被片元$\lbrack C_i A_i Z_i\rbrack$或被比片元$\lbrack C_i A_i Z_i\rbrack$更远的片元覆盖，即采样点$\lbrack Z_s\rbrack$**不被**比片元$\lbrack C_i A_i Z_i\rbrack$更近的片元$\lbrack C_j A_j Z_j\rbrack$覆盖，由于采样点$Z_s$**不被**片元$\lbrack C_j A_j Z_j\rbrack$覆盖的概率为1 - $A_j$，且概率之间相互独立，最终的概率为各概率相乘，即$\prod_{z_j\,Nearer\,Z_i}\lparen1-A_j\rparen$。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;注：希望读者不要混淆$Z_i$、$Z_j$和$Z_s$的含义：$Z_j$是指对应于同一像素的一系列片元$Z_0$ $Z_1$ $Z_2$ ... $Z_n$中任意的某一个片元；$Z_s$是指在最终生成的Depth图像（即后文具体实现中的StochasticDepth）中存在的片元（由于存储空间的限制，只能存储一个片元，图像中的一个采样点最终只可能被这一系列片元$Z_0$ $Z_1$ $Z_2$ ... $Z_n$中的某一个片元覆盖）；而$Z_i$是指我们当前讨论的片元（在具体实现中，可以认为是当前片元着色器执行的片元）  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;我们设，在MSAA中，1个像素对应的采样点个数为S，满足$Z_i$ NearerOrEqual  $Z_s$的采样点的个数为$\operatorname{Count}\lparen Z_i\rparen$，$\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen=\frac{\operatorname{Count}(Z_i)}{S}$；不难证明$\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen$的数学期望为$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$，$\operatorname{Count}\lparen Z_i\rparen$可以通过纹理采样得到，可以用$\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen$近似地表示可见性函数$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$。 //注：在OpenGL中，需要启用ARB_texture_multisample扩展才能用texelFetch对sampler2DMS进行采样  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;注：希望读者不要混淆片元、像素和采样点的含义：一个像素可能对应于若干个采样点（比如8X MSAA即对应于8个采样点）；同时，一个像素可能对应于若干个片元，但是同一像素中的同一采样点最终只能被其中的某一个片元覆盖（由于存储空间的限制，只能存储一个片元，这是显然的）  
&nbsp;  
### Alpha校正（Alpha Correction）  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;不难证明：$\sum_i\lparen\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen A_i\rparen=1-\prod_i\lparen 1-A_i\rparen$。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;不妨设$A_0$ = 0.4 $A_1$ = 0.7 $A_2$ = 0.6，我们有：  
左边 = 0.4 + (1 - 0.4)×0.7 + (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×0.6  
= 0.4 + (1 - 0.4)×0.7 + (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×0.6 **+ (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×(1 - 0.6) - (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×(1 - 0.6)**  
= 0.4 + (1 - 0.4)×0.7 **+ (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×0.6 + (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×(1 - 0.6)** - (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×(1 - 0.6)  
= 0.4 + (1 - 0.4)×0.7 **+ (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×(0.6 + 1 - 0.6)** - (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×(1 - 0.6)  
= 0.4 **+ (1 - 0.4)×0.7 + (1 - 0.4)×(1 - 0.7)** - (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×(1 - 0.6)  
= 0.4 **+ (1 - 0.4)×(0.7 + 1 - 0.7)** - (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×(1 - 0.6)  
= **0.4 + (1 - 0.4)** - (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×(1 - 0.6)  
= **1** - (1 - 0.4)×(1 - 0.7)×(1 - 0.6) = 右边   
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;不难证明：$\sum_i\lparen\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen A_i\rparen$的数学期望为$\sum_i\lparen\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen A_i\rparen$即$1-\prod_i\lparen 1-A_i\rparen$。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Alpha校正可以认为是对$\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen$进行归一化（Normalize），即假定$\frac{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}{\sum_i\lparen\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen A_i\rparen}=\frac{\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen}{\sum_i\lparen\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen A_i\rparen}$，从而得到${\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen}={\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}{\frac{\sum_i\lparen\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen A_i\rparen}{\sum_i\lparen\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen A_i\rparen}}={\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}{\frac{1-\prod_i\lparen 1-A_i\rparen}{\sum_i\lparen\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen A_i\rparen}}$。  
&nbsp;  
### Render Pass  
1.OpaquePass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;绘制不透明物体，得到BackgroundColor和BackgroundDepth  
&nbsp;  
2.StochasticDepthPass //GeometryPass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;将Depth初始化为BackgroundDepth 开启MSAA 开启深度测试（NearerOrEqual）和深度写入 用伪随机函数基于片元$\lbrack C_i A_i Z_i\rbrack$的$A_i$生成gl_SampleMask/SV_Coverage的值 将透明物体按<材质,从前往后>排序后绘制得到StochasticDepth //注：随机透明本身并不依赖于片元的顺序，之所以从前往后排序是为了充分发挥硬件的EarlyDepthTest来提升性能  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;值得注意的是：  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1.StochasticDepthPass开启的MSAA是用于随机抽样的，随机透明本身并不要求除StochasticDepthPass以外的Pass开启MSAA；如果应用程序有空间性反走样（Spatial AntiAliasing）的需求，那么可以在除StochasticDepthPass以外的Pass开启MSAA（当然，也可以使用其它的空间性反走样算法（比如：FXAA））；除StochasticDepthPass以外的Pass用于空间反走样的MSAA和StochasticDepthPass用于随机抽样的MSAA并没有任何关系，比如：允许在用于空间反走样的MSAA是4X的同时，用于随机抽样的MSAA为8X。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2.为了确保采样点被片元覆盖的概率相互独立，必须用伪随机函数基于片元$\lbrack C_i A_i Z_i\rbrack$的$A_i$生成gl_SampleMask/SV_Coverage的值，而不得使用硬件的AlphaToCoverage特性。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3.在AccumulatePass中计算$\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen$为着色点的深度；为了保持一致，应当在片元着色器中将着色点的深度写入到gl_FragDepth/SV_Depth（在默认情况下，采样点而非着色点的深度会被写入到最终生成的Depth图像中）。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;4.由于硬件的限制，MSAA最多为8X，即1个片元对应的采样点的个数最多为8；在论文原文中，作者提出可以使用多个Pass来模拟更多的采样点（6.[Enderton 2010]），但是出于效率的原因，实际应用中往往只使用1个Pass。  
&nbsp;  
3.AccumulateAndTotalAlphaPass //GeometryPass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;将Depth初始化为BackgroundDepth 开启深度测试关闭深度写入 将StochasticDepth绑定到片元着色器的纹理单元并在片元着色器采样纹理得到$\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen$ 开启MRT和SeparateBlend/IndependentBlend 将透明物体按材质排序后绘制得到$StochasticColor=\sum_i{\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_iC_i\rparen}$、$CorrectAlphaTotal=1-\prod_i\lparen 1-A_i\rparen$、$StochasticTotalAlpha=\sum_i{\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_i\rparen}$ //注：由于关闭深度写入，透明物体的前后顺序不再对绘制的性能产生影响，只按材质排序；AlphaTotal和TotalAlpha之间的关系为：TotalAlpha = 1 – AlphaTotal，术语”TotalAlpha”来自随机透明（6.[Enderton 2010]），术语”AlphaTotal”来自Under操作（1.[Porter 1984]、4. [Dunn 2014]）；StochasticTotalAlpha只有在启用Alpha校正时才会被用到（理论上，在没有启用Alpha校正时，可以省1个RT）  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;注：在论文原文中，AccumulatePass（计算StochasticColor和StochasticTotalAlpha）和TotalAlphaPass（计算CorrectAlphaTotal）是2个分离的Pass（6.[Enderton 2010]）；但实际上，完全可以将它们合并到同一个Pass；这种情况的出现可能是由于SeparateBlend/IndependentBlend在论文发表时并没有被硬件广泛支持。  
&nbsp;  
4.CompositePass //FullScreenTrianglePass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;没有启用Alpha校正时，透明物体对$C_{Final}$的总贡献为：$TransparentColor=\sum_i{\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_iC_i\rparen}=StochasticColor$    
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在启用Alpha校正时，透明物体对$C_{Final}$的总贡献为：$TransparentColor={\begin{cases} \sum_i{\lparen{\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}\frac{1-\prod_i\lparen 1-A_i\rparen}{\sum_i\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_i\rparen}\rparen}A_iC_i\rparen} &{if\;\sum_i{\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_i\rparen}>0} \\0 &{if\;\sum_i{\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_i\rparen}=0} \end{cases}}={\begin{cases} {\lparen\sum_i{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_iC_i\rparen}{\frac{1-\prod_i\lparen 1-A_i\rparen}{\sum_i\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_i\rparen}} &{if\;\sum_i{\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_i\rparen}>0} \\0 &{if\;\sum_i{\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_i\rparen}=0} \end{cases}}={\begin{cases} StochasticColor\frac{1-CorrectAlphaTotal}{StochasticTotalAlpha} &{if\;\sum_i{\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_i\rparen}>0} \\0 &{if\;\sum_i{\lparen{\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen}A_i\rparen}=0} \end{cases}}$ //注：显然，不透明物体的StochasticTotalAlpha为0；但是，由于采样点是随机生成的，透明物体的StochasticTotalAlpha也可能为0  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;随后，基于CorrectAlphaTotal用Over操作将TransparentColor合成到$C_{Final}$（目前的$C_{Final}$中已有OpaquePass得到的BackgroundColor，$C_{Final}=TransparentColor+CorrectAlphaTotal×BackgroundColor$ ） //注：可以在片元着色器中输出TransparentColor和CorrectAlphaTotal，用硬件的AlphaBlend阶段实现Over操作  
&nbsp;  
### Tile/On-Chip Memory  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;随机透明在本质上是比较适合移动GPU的。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在传统的桌面GPU上，随机透明的性能瓶颈在于MSAA，1个片元对应于S个采样点的MSAA会使带宽的开销增加S倍。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;然而在移动GPU上，这个问题得到了有效的解决，可以将开启MSAA的图像保存在Tile/On-Chip Memory中，并在RenderPass结束后丢弃，并不会与主存进行通信，从而将带宽开销降低到几乎为零。次世代的API允许应用程序显式地对此进行设置：使用VK_IMAGE_USAGE_TRANSIENT_ATTACHMENT_BIT(Vulkan) / MTLStorageModeMemoryless(Metal)可以将图像的存储模式显式地设置为Tile/On-Chip Memory（在RenderPass结束后丢弃，并不会写回主存）；不过在片元着色器（Fragment Shader）中，使用该存储模式的图像不再被允许用传统的TextureUnit来读取，而必须用Subpass Input(Vulkan) / [color(m)]Attribute(Metal)来读取。传统的API并不允许将图像的存储模式显式地设置为Tile/On-Chip Memory，但是可以用FrameBufferFetch(OpenGL) / PixelLocalStorage(OpenGL)进行暗示（16.[Bjorge 2014] ）。  
&nbsp;  
#### Vulkan  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在Vulkan中，1个RenderPass由若干个SubPass组成，RenderPass中的不同Attachment的MSAA设置并不要求相同，但是同一SubPass引用的所有ColorAttachment和DepthStencilAttachment的MSAA设置应当相同（即与调用DrawCall时所绑定的PipelineState中的MultisampleState相同）。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;随机透明可以在1个RenderPass中实现，具体如下： //假设应用程序并没有开启MSAA用于空间反走样  
```  
    RenderPass:  
        Attachment:  
            0.FinalColor
            1.BackGroupDepth
            2.StochasticDepth (MSAA)
            3.StochasticColor
            4.CorrectAlphaTotal
            5.StochasticTotalAlpha
        SubPass:  
            0.OpaquePass:
                ColorAttachment: 0.FinalColor //BackGroupColor->FinalColor
                DepthStencilAttachment: 1.BackGroupDepth  
            1.Z_CopyPass_Mentioned_In_StochasticDepthPass_Above_Z: //Rasterization MSAA
                InputAttachment: 1.BackGroupDepth
                ColorAttachment: 2.StochasticDepth (MSAA)  
            2.StochasticDepthPass: //Rasterization MSAA
                DepthStencilAttachment: 2.StochasticDepth (MSAA)  
            3.AccumulateAndTotalAlphaPass:
                InputAttachment: 2.StochasticDepth (MSAA)
                ColorAttachment: 3.StochasticColor 4.CorrectAlphaTotal 5.StochasticTotalAlpha
                DepthStencilAttachment: 1.BackGroupDepth  
            4.CompositePass:
                InputAttachment: 3.StochasticColor 4.CorrectAlphaTotal  5.StochasticTotalAlpha
                ColorAttachment: 0.FinalColor  //TransparentColor  +CorrectAlphaTotal*BackgroundColor->FinalColor //用硬件的AlphaBlend阶段实现Over操作  
        Dependency:
            0.SrcSubPass:0 -> DstSubPass:1
                //DepthStencilAttachment->InputAttachment: 1.BackGroupDepth
            1.SrcSubPass:1 -> DstSubPass:2
                //ColorAttachment->DepthStencilAttachment: 2.StochasticDepth (MSAA)
            2.SrcSubPass:2 -> DstSubPass:3
                //DepthStencilAttachment->InputAttachment: 2.StochasticDepth (MSAA)
            3.SrcSubPass:3 -> DstSubPass:4
                //ColorAttachment->ColorAttachment: 0.FinalColor //SubPassDependencyChain: 0->1->2->3->4
                //ColorAttachment->InputAttachment: 3.StochasticColor
                //ColorAttachment->InputAttachment: 4.CorrectAlphaTotal
                //ColorAttachment->InputAttachment: 5.StochasticTotalAlpha  
```  
&nbsp;  
#### Metal  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Metal在API层面并没有InputAttachment的概念，而是通过[color(m)]Attribute允许在片元着色器中读取ColorAttachment；但是，这样的设计存在着缺陷：[color(m)]Attribute只允许读取ColorAttachment，而不允许读取DepthAttachment，需要增加1个额外的ColorAttachment并将Depth写入到该ColorAttachment中（17.[Apple]）。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;并且，在Metal中开启MSAA时，通过[color(m)]Attribute读取ColorAttachment会导致片元着色器对每个采样点执行一次，得到ColorAttachment在该采样点处的值，从而导致无法求解$\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen$（因为在片元着色器的一次执行中，我们无法得到所有采样点的数据，而只能得到某一个采样点的数据）；因此，硬件的MSAA不可用，我们只能尝试用多个ColorAttachment来模拟MSAA，考虑到ColorAttachment的存在着个数上限（A7->4个 A8,A9,A10,A11->8个）和大小上限（A7->128位 A8,A9,A10->256位 A11->512位），最多可以模拟20X MSAA；由于没有开启硬件的MSAA，硬件的深度测试不可用（DepthAttachment中只有1个采样点），只能在片元着色器中基于**可编程融合**以软件的方式模拟MSAA的深度测试和深度写入，硬件会保证该RMW操作的原子性（下文在介绍K-Buffer时会对**可编程融合**的具体细节进行介绍）。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;//注：Metal中不存在SubPass的概念，因此缺少某种将DepthAttachment转换成InputAttachment的屏障（Barrier）机制。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;随机透明在Metal中也可以在1个RenderPass中实现，具体如下： //假设应用程序并没有开启MSAA用于空间反走样  
```  
    RenderPassDescriptor:
        ColorAttachment:
            0.FinalColor //Load:Clear //Store:Store //Format:R10G10B10A2_UNORM //HDR10
            1.StochasticDepth0123 //Load:Clear //Store:DontCare //Format:R16G16B16A16_FLOAT
            2.StochasticDepth4567 //Load:Clear //Store:DontCare //Format:R16G16B16A16_FLOAT
            3.StochasticDepth89AB //Load:Clear //Store:DontCare //Format:R16G16B16A16_FLOAT
            4.StochasticDepthCDEF //Load:Clear //Store:DontCare //Format:R16G16B16A16_FLOAT
            5.StochasticColor //Load:Clear //Store:DontCare //Format:R10G10B10A2_UNORM //HDR10
            6.CorrectAlphaTotal	 //Load:Clear //Store:DontCare //Format:R8_UNORM
            7.StochasticTotalAlpha //Load:Clear //Store:DontCare //Format:R16_FLOAT //R8的精度不够
            //注：可以将[color(6)]和[color(7)]合并到同一个ColorAttachment后，再增加一个StochasticDepthGHIJ，即可模拟20X MSAA。    
        DepthAttachment:
            Depth //Load:Clear //Store:DontCare  
    RenderCommandEncoder:
        0.OpaquePass:
            BackgroundColor->Color[0]
            BackgroundDepth->Depth
        1.StochasticDepthPass:
            //复用Depth中的BackgroundDepth，开启深度测试，关闭深度写入；同时开启[[early_fragment_tests]]，使用硬件的深度测试剔除掉比“Background”更远的片元
            ...->SampleMask
            Read: color[1]/color[2]/color[3]/color[4]->16X MSAA
            Modify: ...
            Write: 16X MSAA->color[1]/color[2]/color[3]/color[4]
        2.AccumulateAndTotalAlphaPass:
            //复用Depth中的BackgroundDepth
            color[1]/color[2]/color[3]/color[4]->SV(Zi)
            ...->Color[5]
            ...->Color[6]
            ...->Color[7]
        3.CompositePass:
            Color[5]->...
            Color[6]->...
            Color[7]->...
            ...->TransparentColor
            ...->CorrectAlphaTotal
            Color[0]->BackgroundColor
            TransparentColor+CorrectAlphaTotal*BackgroundColor->Color[0]  
```  
&nbsp;  
### 综合评价  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;由于移动GPU上的MSAA是高效的，随机透明在本质上是比较适合移动GPU的。我们可以使用次世代API充分挖掘移动GPU的相关优势。但是，由于Metal在设计上的缺陷，导致我们不得不在片元着色器中基于**可编程融合**以软件的方式模拟MSAA的深度测试和深度写入；不过，Metal却又允许我们在一个几何体Pass中模拟最多20X的MSAA（在桌面GPU上，需要用多个Pass才能模拟8X以上MSAA）。（当然，在Metal上像桌面GPU那样使用多个RenderPass绘制并不会产生这些问题；但是，很有可能会导致开启MSAA的图像被从Tile/On-Chip Memory中写回主存，产生大量的带宽开销）  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;移动GPU擅长片元处理而不擅长几何处理（10.[Harris 2019] ），随机透明的一个缺陷在于：随机透明需要2个几何体Pass（StochasticDepthPass和AccumulateAndTotalAlphaPass），这可能会使几何处理成为性能的瓶颈。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;随机透明的误差在于随机抽样本身；不过，Alpha校正可以在很好地消除随机抽样产生的噪声，在效果上并不会产生太大的影响。  
&nbsp;  
### Demo  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Demo地址：[https://gitee.com/YuqiaoZhang/StochasticTransparency](https://gitee.com/YuqiaoZhang/StochasticTransparency) / [https://github.com/YuqiaoZhang/StochasticTransparency](https://github.com/YuqiaoZhang/StochasticTransparency)。该Demo改编自NVIDIA SDK11 Samples中的StochasticTransparency（9.[Bavoil 2011]），在NVIDIA提供的原始代码中，存在着3个比较严重的问题：  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1.我在前文中指出：“随机透明本身并不要求除StochasticDepthPass以外的Pass开启MSAA”； 在NVIDIA提供的原始代码中，所有Pass都使用了相同的MSAA设置，导致随机透明的帧率反而低于深度剥离（个人测试的结果是：修正该问题后，帧率从670提升至1170（用于对比的深度剥离为1070））。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2.我在前文中指出：“论文原文中的2个分离的Pass（AccumulatePass和TotalAlphaPass）应当合并到同一个Pass”；NVIDIA提供的原始代码并没有这么做（个人测试的结果是：修正该问题后，帧率从1170提升至1370）。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3.我在前文中指出：“在AccumulatePass中计算$\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen$时，$Z_i$为着色点的深度；为了保持一致，在StochasticDepthPass中应当在片元着色器中将着色点的深度写入到gl_FragDepth/SV_Depth”；NVIDIA提供的原始代码并没有这么做，导致在求解$\operatorname{SV}\lparen Z_i\rparen$时，$Z_i$ Equal $Z_s$几乎不可能成立，产生较大的误差；不过Alpha校正可以很好地修正这个误差，在效果上并没有产生太大的影响。  
&nbsp;  
## K-Buffer  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在Porter提出Alpha通道的同一年，Carpenter提出了A-Buffer：在A-Buffer中，每个像素对应于一个链表，存放对应到该像素的所有片元；基于深度对链表中的片元排序后，用Over/Under操作即可得到$C_{Final}$（11.[Carpenter 1984]）。虽然，目前的硬件在理论上已经可以通过UAV(Direct3D)和原子操作实现A-Buffer，但是，由于实现的过程极其繁琐（编程是一门艺术，A-Buffer的实现极不优雅）且效率低下（主要是链表的地址不连续导致缓存命中率下降），几乎不存在A-Buffer的实际应用。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在2007年，Bavoil在A-Buffer的基础上进行了改进，将每个像素对应的片元个数限定为K个，提出了更具有实用价值的K-Buffer（12.[Bavoil 2007]）。  
&nbsp;  
### RMW操作  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在生成K-Buffer的Pass中，在每个片元生成时会进行以下RMW（Read Modify Write，读取-修改-写入）操作：  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1.Read：读取当前片元所对应的像素所对应的K个片元。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2.Modify：结合当前片元，对读取得到的K个片元进行修改。 //在OIT算法中，一般是将当前片元插入到这K个片元中得到K+1个片元，并找出两个“最接近”的片元进行融合，再次得到K个片元  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3.Write：将修改后的K个片元写入当前片元所对应的像素。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;对目前的硬件而言，只要在片元着色器中访问StorageImage(OpenGL/Vulkan) / UAV(Direct3D)，就可以做到每个像素对应于K个片元并且在每个片元生成时对这K个片元进行RMW操作。但是，事情远远没有这么简单，一般而言，对应于同一像素的不同片元的RMW操作必须“**互斥**”才能保证最终结果的正确性。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在API层面，对应于同一像素的不同片元之间的同步发生在Alpha融合阶段，也就是说，这些片元在片元着色器阶段是并行执行的。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在桌面GPU（Sort-Last Fragment）上，对应于同一像素的不同片元的RMW操作的“**竞态条件**（Race Condition）”显得尤其显著。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;不妨回忆，在顺序性透明中，我们将物体从前往后/从前往后排序，并依次调用Draw Call，这意味应用程序调用Draw Call的顺序隐含着某种依赖关系。但是，GPU的设计者往往希望尽可能地提升并行度以充分挖掘GPU的性能；在实际中，GPU仍并行地处理这些Draw Call，只不过会在某个同步点进行同步，使最终结果满足应用程序所期望的依赖关系。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在桌面GPU上，这个同步点发生在片元着色器之后Alpha融合之前的Reorder Buffer中（13.[Ragan-Kelley 2011]），也就是说，即使在Draw Call顺序上存在着依赖关系的片元，在GPU中也是并行处理的（即存在**竞态条件**），更不用说在同一个Draw Call中（即在应用层不存在任何期望的依赖关系）的片元。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在移动GPU（Tile-Based Sort-Middle）上，由于没有Reorder Buffer的存在，对应于同一像素的不同片元是串行执行的（13.[Ragan-Kelley 2011]）。这也是移动GPU并不需要Depth PrePass（10.[Harris 2019]）的原因，GPU会在EarlyDepthTest阶段确定最终覆盖像素的片元，并只为该片元执行片元着色器；由于在大多数情况下（比如绘制不透明物体），最终覆盖像素的片元只有一个，串行执行并不会对性能有太大的影响。这也解释了移动GPU排斥Discard（10.[Harris 2019]）的原因，Discard会导致GPU无法在EarlyDepthTest阶段确定最终覆盖像素的片元，可能会导致GPU为对应于同一像素的多个片元执行片元着色器，然而在移动GPU上，这些片元着色器是串行执行的，在效率上低于桌面GPU（并行执行）。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;但是，由于片元着色器阶段在API层面被看作是并行执行的，而且GPU硬件的内部实现是不公开的，应用程序还是不应当作出“对应于同一像素的不同片元在访问StorageImage(OpenGL/Vulkan) / UAV(Direct3D)时的RMW操作不存在**竞态条件**”的假定。还是有很多其它潜在的因素可能会对此造成影响，比如：执行依赖并不代表内存依赖，由于StorageImage(OpenGL/Vulkan) / UAV(Direct3D)并不保存在Tile/On-Chip Memory中，考虑到缓存机制的存在，虽然，对应于同一像素的不同片元是串行执行的，但是，之前的片元对StorageImage(OpenGL/Vulkan) / UAV(Direct3D)的写入并不一定会对之后的片元可见（即之前的片元写入到了缓存，而之后的片元从主存中读取；至少在API层面完全允许GPU的设计者这么做）。 //个人认为还是有必要通过实验来确定  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Bavoil在2007年提出K-Buffer时，同时提出了两种硬件上的设计——片元调度（Fragment Schedule）和可编程融合（Programmable Blending）——来解决对应于同一像素的不同片元的RMW操作存在**竞态条件**的问题（12.[Bavoil 2007]）。目前，这两种设计都已经在实际中被硬件广泛支持。  
&nbsp;  
### 片元调度（Fragment Scheduling）  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;片元调度对应于目前的RasterOrderView(Direct3D) / FragmentShaderInterlock(OpenGL/Vulkan) / RasterOrderGroup(Metal)（14.[D 2015]、15.[D 2017]），往往适用于桌面GPU。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;使用片元调度实现K-Buffer的片元着色器的代码大致如下：  
&nbsp;  
```  
        Do Shade //这部分代码并不需要互斥
                                                
    //Enter Critical Section //进入临界区
    #if RasterOrderView(Direct3D)
        Read From ROV
    #elif FragmentShaderInterlock(OpenGL/Vulkan)
        beginInvocationInterlockARB
    #elif RasterOrderGroup(Metal)
        Read From ROG
    #endif

        Do K-Buffer RMW //这部分代码处于临界区保护内

    //Leave Critical Section //离开临界区
    #if RasterOrderView(Direct3D)
        Write To ROV
    #elif FragmentShaderInterlock(OpenGL/Vulkan)
        endInvocationInterlockARB
    #elif RasterOrderGroup(Metal)
         Write To ROG
    #endif
```  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;//注：在理论上，对ROV/ROG读写的内容并不重要，读写ROV/ROG只是为了进入/离开临界区（从这一点上，OpenGL/Vulkan的设计更为优雅）；“Do K-Buffer RMW”已经处于临界区的保护之中，不再有读写ROV/ROG的必要，K-Buffer的存储只需要使用常规的UAV(Direct3D) / StorageImage(OpenGL/Vulkan)即可（14.[D 2017]）。  
&nbsp;  
### 可编程融合（Programmable Blending）  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;可编程融合对应于目前的FrameBufferFetch(OpenGL) / \[color(m)\]Attribute(Metal)（16.[Bjorge 2014]、17.[Apple]），往往适用于移动GPU。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;可编程融合允许在片元着色器中读取ColorAttachment，对ColorAttachment进行RMW操作，硬件会保证对应于同一像素的不同片元对同一ColorAttachment的RMW操作的**互斥**性。我们只需要开启MRT，就可以基于可编程融合实现K-Buffer。比如，在OIT算法中，我们需要实现1个像素对应于4个片元[C A Z]构成的K-Buffer，相关的片元着色器代码（基于Metal）大致如下：  
&nbsp;  
```  
    struct KBuffer_ColorAttachment  
    {
        //一般[[color(0)]]是用于存放CFinal的
        half4 C0A0[[color(1)]]; //R8G8B8A8_UNORM
        half4 C1A1[[color(2)]]; //R8G8B8A8_UNORM
        half4 C2A2[[color(3)]]; //R8G8B8A8_UNORM
        half4 C3A3[[color(4)]]; //R8G8B8A8_UNORM
        half4 Z0123[[color(5)]]; //R16G16B16A16_FLOAT
    };
    
    struct KBuffer_Local
    {
        half4 CA[4]
        half Z[4]
    };

    fragment KBuffer_ColorAttachment KBufferPass_FragmentMain(..., KBuffer_ColorAttachment kbuffer_in)
    {
        CA = Shade(...) //这部分代码并不需要互斥
        Z = ... //一般即position.z

        KBuffer_Local kbuffer_local;

        //KBuffer Read操作
        kbuffer_local.Z[0] = kbuffer_in.Z0123.r; //对ColorAttachment的Read操作会进入临界区
        kbuffer_local.Z[1] = kbuffer_in.Z0123.g;
        kbuffer_local.Z[2] = kbuffer_in.Z0123.b;
        kbuffer_local.Z[3] = kbuffer_in.Z0123.a;
        kbuffer_local.CA[0] = kbuffer_in.C0A0;
        kbuffer_local.CA[1] = kbuffer_in.C1A1;
        kbuffer_local.CA[2] = kbuffer_in.C2A2;
        kbuffer_local.CA[3] = kbuffer_in.C3A3;
        
        //KBuffer Modify操作
        ... //根据应用程序的具体需求 //这部分代码处于临界区保护内
        
        //KBuffer Write操作
        KBuffer_ColorAttachment kbuffer_out;
        kbuffer_out.C0A0 = kbuffer_local.CA[0];
        kbuffer_out.C1A1 = kbuffer_local.CA[1];
        kbuffer_out.C2A2 = kbuffer_local.CA[2];
        kbuffer_out.C3A3 = kbuffer_local.CA[3];
        kbuffer_out.Z0123 = half4(kbuffer_local.Z[0], kbuffer_local.Z[1], kbuffer_local.Z[2], kbuffer_local.Z[3]); //对ColorAttachment的Write操作会离开临界区
        return kbuffer_out;
    }
```  
&nbsp;  
### MLAB（Mult Layer Alpha Blending，多层Alpha融合）  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Salvi分别在2010年、2011年、2014年提出的OIT算法全都是基于K-Buffer实现的（18.[Salvi 2010]、19.[Salvi 2011]、20.[Salvi 2014]），我们选取最新的（即2014年）的MLAB进行介绍。  
&nbsp;  
#### K-Buffer  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;MLAB将K-Buffer中片元的格式定义为$\lbrack A_iC_i\;1-A_i\;Z_i\rbrack$。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;首先将K-Buffer中的片元全部初始化为$C_i$ = 0, $A_i$ = 0, $Z_i$ = 无限远（即[0 1 无限远]）的“空片元”。 //在实际实现中，由于$Z_i$的取值在0到1之间，只需要保证比$Z_i$所有可能的取值都远即可。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在片元生成时，K-Buffer的Modify操作会根据$Z_i$从近到远排序，将当前片元插入到合适的位置，得到K+1个片元；再基于Under操作的规则，将最远的2个片元融合（$\lbrack A_iC_i\;1-A_i\;Z_i\rbrack$和$\lbrack A_{i+1}C_{i+1}\;1-A_{i+1}\;Z_{i+1}\rbrack$融合后得到$\lbrack A_iC_i+\lparen 1-A_i\rparen A_{i+1}C_{i+1}\quad\lparen 1-A_i\rparen\lparen 1-A_{i+1}\rparen\quad Z_i\rbrack$ //注：这个融合规则兼容初始化产生的“空片元”），再次得到K个片元。 //当之后插入的片元在两个被融合的片元之间时，会产生误差；根据Salvi的说法，融合最远的2个片元的误差是最小的，这可能与较远的片元对$C_{Final}$的贡献较低有一定关系（可见性函数$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$是单调递减的，较远的片元的$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$的值较低）。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;最后，使用Under操作，基于K-Buffer中的K个片元，求出透明物体对$C_{Final}$的总贡献。  
&nbsp;  
#### Render Pass
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;MLAB涉及到的RenderPass如下：  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1.OpaquePass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;绘制不透明物体，得到BackgroundColor和BackgroundDepth  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2.KBufferPass //GeometryPass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;复用OpaquePass得到的BackgroundDepth 开启深度测试关闭深度写入 用Clear操作将K-Buffer中的片元全部初始化[0 1 无限远] 将透明物体按材质排序后绘制得到K-Buffer //注：由于关闭深度写入，透明物体的前后顺序不再对绘制的性能产生影响，只按材质排序  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3.CompositePass //FullScreenTrianglePass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;用Under操作，基于K-Buffer中的K个片元，求出透明物体对$C_{Final}$的总贡献TransparentColor和AlphaTotal  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;随后，基于AlphaTotal用Over操作将TransparentColor合成到$C_{Final}$（目前的$C_{Final}$中已有OpaquePass得到的BackgroundColor，$C_{Final}=TransparentColor+AlphaTotal×BackgroundColor$） //注：可以在片元着色器中输出TransparentColor和AlphaTotal，用硬件的AlphaBlend阶段实现Over操作  
&nbsp;  
### Tile/On-Chip Memory  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;K-Buffer在本质上是比较适合移动GPU的。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在传统的桌面GPU上，K-Buffer会使带宽的开销增加K倍。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;同样地，在移动GPU上，我们也可以用次世代API将K-Buffer保存在Tile/On-Chip Memory中，不与主存进行通信，从而将带宽开销降低到几乎为零。  
&nbsp;  
#### Vulkan  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;由于Vulkan尚未支持FrameBufferFetch，目前无法用Vulkan基于可编程融合实现K-Buffer（当然，可以用Vulkan基于片元调度实现K-Buffer，只是片元调度并不适用于移动GPU；不过，OpenGL支持FrameBufferFetch，可以考虑用OpenGL基于可编程融合实现K-Buffer，只是OpenGL无法显式地控制将K-Buffer保存在Tile/On-Chip Memory中）。
&nbsp;
#### Metal
MLAB在Metal中可以在1个RenderPass中实现，具体如下： //假设K-Buffer中的K值为4
```
    RenderPassDescriptor:
        ColorAttachment:
            0.FinalColor //Load:Clear //Store:Store //Format:R10G10B10A2_UNORM  //HDR10
            1.AC0_1SubA0 //Load:Clear //ClearValue:[ 0 0 0 1 ] //Store:DontCare //Format:R16G16B16A16_FLOAT
            2.AC1_1SubA1 //Load:Clear //ClearValue:[ 0 0 0 1 ] //Store:DontCare //Format:R8G8B8A8_UNORM //PixelStorage的大小存在着上限（A7->128位 A8,A9,A10->256位 A11->512位）；由于可见性函数单调递减，较远的片元贡献较低，优先考虑降低精度
            3.AC2_1SubA2 //Load:Clear //ClearValue:[ 0 0 0 1 ] //Store:DontCare //Format:R8G8B8A8_UNORM
            4.AC3_1SubA3 //Load:Clear //ClearValue:[ 0 0 0 1 ] //Store:DontCare //Format:R8G8B8A8_UNORM
            5.Z0123 //Load:Clear //ClearValue:[ 无限远 无限远 无限远 无限远 ] //Store:DontCare //Format:R16G16B16A16_FLOAT
        DepthAttachment:
            Depth //Load:Clear //Store:DontCare
    RenderCommandEncoder:
        0.OpaquePass:
            BackgroundColor->Color[0]
            BackgroundDepth->Depth
        1.KBufferPass:
            Read: Color[1]/Color[2]/Color[3]/Color[4]/Color[5]->4个Fragment
            Modify: ...
            Write: 4个Fragment->Color[1]/Color[2]/Color[3]/Color[4]/Color[5]
            //复用Depth中的BackgroundDepth
        3.CompositePass:
            Color[1]/Color[2]/Color[3]/Color[4]/Color[5]->...
            ...->TransparentColor
            ...->AlphaTotal
            Color[0]->BackgroundColor
            TransparentColor+AlphaTotal*BackgroundColor->Color[0]
```
&nbsp;  
### 综合评价  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;由于移动GPU上的K-Buffer是高效的，MLAB在本质上是比较适合移动GPU的。我们可以使用次世代API充分挖掘移动GPU的相关优势。但是，由于Vulkan尚未支持FrameBufferFetch，目前无法用Vulkan基于可编程融合实现K-Buffer（不过，OpenGL支持FrameBufferFetch，可以考虑用OpenGL基于可编程融合实现K-Buffer，只是OpenGL无法显式地控制将K-Buffer保存在Tile/On-Chip Memory中）。  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;相对于随机透明而言，MLAB有一个明显的优势：只需要一个几何体Pass（KBufferPass），这对不擅长几何处理（10.[Harris 2019] ）的移动GPU而言是一个不错的福音。但是，K-Buffer的RWM操作必须“**互斥**”，对桌面GPU而言，会导致GPU无法并行处理对应于同一像素的片元，从而引入额外的开销，开销的大小取决于场景的深度复杂度（Depth Complexity）。（由于移动GPU本身就是串行处理的（13.[Ragan-Kelley 2011]），并不引入**额外**的开销）  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;当新插入的片元在两个被融合的片元之间时，K-Buffer会产生误差；不过，由于可见性函数$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$是单调递减的，较远的片元的$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$的值较低，融合最远的2个片元可以有效地降低误差，在效果上并不会产生太大的影响。  
&nbsp;  
### Demo  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Demo地址：[https://gitee.com/YuqiaoZhang/MultiLayerAlphaBlending](https://gitee.com/YuqiaoZhang/MultiLayerAlphaBlending) / [https://github.com/YuqiaoZhang/MultiLayerAlphaBlending](https://github.com/YuqiaoZhang/MultiLayerAlphaBlending)。该Demo改编自Metal Sample Code中的Order Independent Transparency with Imageblocks（21.[Imbrogno 2017]）。在Apple提供的原始代码中，用到了A11 GPU（iPhone 8以后）中才具有的特性Imageblock；但是，PixelLocalStorage(OpenGL) / Imageblock(Metal)的本质是允许自定义FrameBuffer中像素的格式（16.[Bjorge 2014]、21.[Imbrogno 2017]），这与K-Buffer的本质（为RMW操作构造临界区）并没有任何关系；于是我对Demo进行了修改，使用[color(m)]Attribute实现了相关的功能，在iPhone 6（A8 GPU）上顺利运行，**粉碎了Apple企图忽悠我换iPhone新机型的阴谋**！  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;//注：Metal特性和OpenGL特性之间的对应关系为：[Color(m)]Attribute对应于FrameBufferFetch，本质是用于实现可编程融合；而ImageBlock对应于PixelLocalStorage，本质是用于自定义像素格式。  
&nbsp;  
## 加权融合（Weighted Blended）  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;可见性函数$V\lparen Z_i\rparen=\prod_{z_j\,Nearer\,Z_i}\lparen1-A_j\rparen$的求解依赖于片元的顺序，导致了$C_{Final}=\sum_i\lparen V\lparen Z_i\rparen A_iC_i\rparen$的求解依赖于片元的顺序。同样是基于这个事实，McGuire在2013年提出了加权融合：用一个预定义的权重函数$\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen$作为可见性函数$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$的估计值，从而达到以顺序无关的方式求解$C_{Final}$的目的（22.[McGuire 2013]、4.[Dunn 2014]）。  
&nbsp;  
### 权重函数  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;McGuire认为，只依赖于$EyeSpaceZ_i$的权重函数可能会导致$A_i$较低的“**极近**”的片元对$C_{Final}$产生过大的影响，权重函数应当同时依赖于$EyeSpaceZ_i$和$A_i$。同时，McGuire给出了三个建议的权重函数（经McGuire验证，当$EyeSpaceZ_i$的范围在0.1到500之间且$EyeSpaceZ_i$为16位浮点数时，效果良好）：  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1.${\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}=\operatorname{clamp}{\lparen{\frac{10.0f}{0.00001f+{\lparen\frac{EyeSpaceZ_i}{5.0f}\rparen}^{2.0f}+{\lparen\frac{EyeSpaceZ_i}{200.0f}\rparen}^{6.0f}}},0.01f,3000.0f\rparen}*A_i$  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2.${\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}=\operatorname{clamp}{\lparen{\frac{10.0f}{0.00001f+{\lparen\frac{EyeSpaceZ_i}{10.0f}\rparen}^{3.0f}+{\lparen\frac{EyeSpaceZ_i}{200.0f}\rparen}^{6.0f}}},0.01f,3000.0f\rparen}*A_i$  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3.${\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}=\operatorname{clamp}{\lparen{\frac{0.03f}{0.00001f+{\lparen\frac{EyeSpaceZ_i}{200.0f}\rparen}^{4.0f}}},0.01f,3000.0f\rparen}*A_i$  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;//注：根据定义，可见性函数$V\lparen Z_i\rparen$不可能超过1；但是，当片元“**极近**”时，权重函数的值却可能高达3000，这可能是McGuire认为权重函数需要依赖于$A_i$的原因。  
&nbsp;  
### 归一化  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在讨论随机透明的Alpha校正时，我们已经证明过：$\sum_i\lparen\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen A_i\rparen=1-\prod_i\lparen 1-A_i\rparen$。  
&nbsp;  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;归一化即假定$\frac{\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}{\sum_i\lparen\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen A_i\rparen}=\frac{\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen}{\sum_i\lparen\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen A_i\rparen}$，从而得到${\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen}={\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}{\frac{\sum_i\lparen\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen A_i\rparen}{\sum_i\lparen\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen A_i\rparen}}={\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}{\frac{1-\prod_i\lparen 1-A_i\rparen}{\sum_i\lparen\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen A_i\rparen}}$。  
&nbsp;  
### Render Pass  
1.OpaquePass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;绘制不透明物体，得到BackgroundColor和BackgroundDepth  
&nbsp;  
2.AccumulateAndTotalAlphaPass //GeometryPass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;将Depth初始化为BackgroundDepth 开启深度测试关闭深度写入 将透明物体按材质排序后绘制得到$WeightedColor=\sum_i{\lparen{\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}A_iC_i\rparen}$、$CorrectAlphaTotal=1-\prod_i\lparen 1-A_i\rparen$、$WeightedTotalAlpha=\sum_i{\lparen{\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}A_i\rparen}$ //注：由于关闭深度写入，透明物体的前后顺序不再对绘制的性能产生影响，只按材质排序；AlphaTotal和TotalAlpha之间的关系为：TotalAlpha = 1 – AlphaTotal，术语”TotalAlpha”来自随机透明（6.[Enderton 2010]），术语”AlphaTotal”来自Under操作（1.[Porter 1984]、4. [Dunn 2014]）  
&nbsp;  
3.CompositePass //FullScreenTrianglePass  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;透明物体对$C_{Final}$的总贡献为：$TransparentColor=\sum_i{\lparen{\lparen{\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}\frac{1-\prod_i\lparen 1-A_i\rparen}{\sum_i\lparen{\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}A_i\rparen}\rparen}A_iC_i\rparen}={\lparen\sum_i{\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}A_iC_i\rparen}{\frac{1-\prod_i\lparen 1-A_i\rparen}{\sum_i\lparen{\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen}A_i\rparen}}=WeightedColor\frac{1-CorrectAlphaTotal}{WeightedTotalAlpha}$  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;随后，基于CorrectAlphaTotal用Over操作将TransparentColor合成到$C_{Final}$（目前的$C_{Final}$中已有OpaquePass得到的BackgroundColor，$C_{Final}=TransparentColor+CorrectAlphaTotal×BackgroundColor$） //注：可以在片元着色器中输出TransparentColor和CorrectAlphaTotal，用硬件的AlphaBlend阶段实现Over操作  
&nbsp;  
### 综合评价  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;加权融合用预定义的权重函数$\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen$近似地表示可见性函数$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$，省去了求解可见性函数$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$的过程，在某种程度上可以认为是随机透明的简化版（省去了StochasticDepthPass）。当然，加权融合的误差也是最大的，因为作为可见性函数$\operatorname{V}\lparen Z_i\rparen$估计值的权重函数$\operatorname{W}\lparen EyeSpaceZ_i,A_i\rparen$与场景中的实际情况不存在任何关系。  
&nbsp;  
### Demo  
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;Demo地址：[https://gitee.com/YuqiaoZhang/WeightedBlendedOIT](https://gitee.com/YuqiaoZhang/WeightedBlendedOIT) / [https://github.com/YuqiaoZhang/WeightedBlendedOIT](https://github.com/YuqiaoZhang/WeightedBlendedOIT)。该Demo改编自NVIDIA GameWorks Vulkan and OpenGL Samples中的Weighted Blended Order-independent Transparency（23.[NVIDIA]）。加权融合是所有OIT算法中最简单的，我也并没有对Demo作任何实质性的修改。  
&nbsp;  
## 参考文献  
1.[Porter 1984] Thomas Porter, Tom Duff. "Compositing Digital Images." SIGGRAPH 1984.  
[https://keithp.com/~keithp/porterduff/p253-porter.pdf](https://keithp.com/~keithp/porterduff/p253-porter.pdf)  
2.[Yusor 2013] Egor Yusor. "Practical Implementation of Light Scattering Effects Using Epipolar Sampling and 1D Min/Max Binary Trees." GDC 2013.  
[https://software.intel.com/en-us/blogs/2013/03/18/gtd-light-scattering-sample-updated](https://software.intel.com/en-us/blogs/2013/03/18/gtd-light-scattering-sample-updated)  
[https://software.intel.com/en-us/blogs/2013/06/26/outdoor-light-scattering-sample](https://software.intel.com/en-us/blogs/2013/06/26/outdoor-light-scattering-sample)  
[https://software.intel.com/en-us/blogs/2013/09/19/otdoor-light-scattering-sample-update](https://software.intel.com/en-us/blogs/2013/09/19/otdoor-light-scattering-sample-update)  
3.[Hoobler 2016] Nathan Hoobler. "Fast, Flexible, Physically-Based Volumetric Light Scattering." GDC 2016.  
[http://developer.nvidia.com/VolumetricLighting](http://developer.nvidia.com/VolumetricLighting)  
4.[Dunn 2014] Alex Dunn. "Transparency (or Translucency) Rendering." NVIDIA GameWorks Blog 2014.  
[https://developer.nvidia.com/content/transparency-or-translucency-rendering](https://developer.nvidia.com/content/transparency-or-translucency-rendering)   
5.[Everitt 2001] Cass Everitt. "Interactive Order-Independent Transparency." NVIDIA WhitePaper 2001.  
[https://www.nvidia.com/object/Interactive_Order_Transparency.html](https://www.nvidia.com/object/Interactive_Order_Transparency.html)  
6.[Enderton 2010] Eric Enderton, Erik Sintorn, Peter Shirley, David Luebke. "Stochastic Transparency." I3D 2010.  
[https://research.nvidia.com/publication/stochastic-transparency](https://research.nvidia.com/publication/stochastic-transparency)  
7.[Laine 2011] Samuli Laine, Tero Karras. "Stratified Sampling for Stochastic Transparency." EGSR 2011.  
[https://research.nvidia.com/publication/stratified-sampling-stochastic-transparency](https://research.nvidia.com/publication/stratified-sampling-stochastic-transparency)  
8.[McGuire 2011] Morgan McGuire, Eric Enderton. "Colored Stochastic Shadow Maps". I3D 2011.  
[http://research.nvidia.com/publication/colored-stochastic-shadow-maps](http://research.nvidia.com/publication/colored-stochastic-shadow-maps)  
9.[Bavoil 2011] Louis Bavoil, Eric Enderton. "Constant-Memory Order-Independent Transparency Techniques." NVIDIA SDK11 Samples / StochasticTransparency 2011.  
[https://developer.nvidia.com/dx11-samples](https://developer.nvidia.com/dx11-samples)  
10.[Harris 2019] Pete Harris. "Arm Mali GPUs Best Practices Developer Guide." ARM Developer 2019.  
[https://developer.arm.com/solutions/graphics/developer-guides/mali-gpu-best-practices](https://developer.arm.com/solutions/graphics/developer-guides/mali-gpu-best-practices)  
11.[Carpenter 1984] Loren Carpenter. "The A-buffer, an Antialiased Hidden Surface Method." SIGGRAPH 1984.  
[https://dl.acm.org/citation.cfm?id=80858](https://dl.acm.org/citation.cfm?id=80858)  
12.[Bavoil 2007] Louis Bavoil, Steven Callahan, Aaron Lefohn, Joao Comba, Claudio Silva. "Multi-Fragment Effects on the GPU using the k-Buffer." I3D 2007.  
[https://i3dsymposium.github.io/2007/papers.html](https://i3dsymposium.github.io/2007/papers.html)  
13.[Ragan-Kelley 2011] Jonathan Ragan-Kelley, Jaakko Lehtinen, Jiawen Chen, Michael Doggett, Frédo Durand. "Decoupled Sampling for Graphics Pipelines." ACM TOG 2011.  
[http://people.csail.mit.edu/jrk/decoupledsampling/ds.pdf](http://people.csail.mit.edu/jrk/decoupledsampling/ds.pdf)  
14.[D 2015] Leigh D. "Rasterizer Order Views 101: a Primer." Intel Developer Zone 2015.  
[https://software.intel.com/en-us/gamedev/articles/rasterizer-order-views-101-a-primer](https://software.intel.com/en-us/gamedev/articles/rasterizer-order-views-101-a-primer)  
15.[D 2017] Leigh D. "Order-Independent Transparency Approximation with Raster Order Views (Update 2017)." Intel Developer Zone 2017.  
[https://software.intel.com/en-us/articles/oit-approximation-with-pixel-synchronization-update-2014](https://software.intel.com/en-us/articles/oit-approximation-with-pixel-synchronization-update-2014)  
16.[Bjorge 2014] Marius Bjorge, Sam Martin, Sandeep Kakarlapudi, Jan-Harald Fredriksen. "Efficient Rendering with Tile Local Storage." SIGGRAPH 2014.  
[https://community.arm.com/developer/tools-software/graphics/b/blog/posts/efficient-rendering-with-tile-local-storage](https://community.arm.com/developer/tools-software/graphics/b/blog/posts/efficient-rendering-with-tile-local-storage)  
17.[Apple] Metal Sample Code / Deferred Lighting  
[https://developer.apple.com/documentation/metal/deferred_lighting](https://developer.apple.com/documentation/metal/deferred_lighting)  
18.[Salvi 2010] Marco Salvi,Kiril Vidimce, Andrew Lauritzen, Aaron Lefohn. "Adaptive Volumetric Shadow Maps." EGSR 2010.  
[https://software.intel.com/en-us/articles/adaptive-volumetric-shadow-maps](https://software.intel.com/en-us/articles/adaptive-volumetric-shadow-maps)  
19.[Salvi 2011] Marco Salvi, Jefferson Montgomery, Aaron Lefohn. "Adaptive Transparency." HPG 2011.  
[https://software.intel.com/en-us/articles/adaptive-transparency-hpg-2011](https://software.intel.com/en-us/articles/adaptive-transparency-hpg-2011)  
20.[Salvi 2014] Marco Salvi, Karthik Vaidyanathan. "Multi-layer Alpha Blending." I3D 2014.  
[https://software.intel.com/en-us/articles/multi-layer-alpha-blending](https://software.intel.com/en-us/articles/multi-layer-alpha-blending)  
21.[Imbrogno 2017] Michael Imbrogno. "Metal 2 on A11 – Imageblocks." Apple Developer 2017.  
[https://developer.apple.com/videos/play/tech-talks/603](https://developer.apple.com/videos/play/tech-talks/603)  
22.[McGuire 2013] Morgan McGuire, Louis Bavoil. "Weighted Blended Order-Independent Transparency. " JCGT 2013.  
[http://jcgt.org/published/0002/02/09/](http://jcgt.org/published/0002/02/09/)  
23.[NVIDIA] NVIDIA GameWorks Vulkan and OpenGL Samples / Weighted Blended Order-independent Transparency  
[https://github.com/NVIDIAGameWorks/GraphicsSamples/tree/master/samples/gl4-kepler/WeightedBlendedOIT](https://github.com/NVIDIAGameWorks/GraphicsSamples/tree/master/samples/gl4-kepler/WeightedBlendedOIT)  
&nbsp;  
